<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>yanwydxf Blog</title>
  
  
  <link href="https://yanwydxf.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://yanwydxf.github.io/"/>
  <updated>2024-01-13T13:15:28.469Z</updated>
  <id>https://yanwydxf.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>yanwydxf</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《鸣龙少年》中的教育现象</title>
    <link href="https://yanwydxf.github.io/2023/12/17/202306/"/>
    <id>https://yanwydxf.github.io/2023/12/17/202306/</id>
    <published>2023-12-17T06:50:54.642Z</published>
    <updated>2024-01-13T13:15:28.469Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在热播的《鸣龙少年》中优秀教师雷鸣和心理老师桑夏共同成立了鸣龙十一班的故事。为了让学生们重拾梦想，雷鸣和桑夏因材施教，引导学生养成良好的学习习惯，帮助每个学生直面困境，改善家庭关系，建立乐观的心态，从而赢得了学生们的信任与爱戴。最终，这批学生通过努力考入心仪的大学，开始新的人生旅程。作为教育从业者，追剧的时候更多关注点是在其中体现的教育现象，里面有很多值得深思。 </p><span id="more"></span><h2 id="01-教育公平"><a href="#01-教育公平" class="headerlink" title="01 教育公平"></a>01 教育公平</h2><p>开篇雷鸣做了一个现场测验，通过一系列的提问让学生前进或后退，他通过游戏的方式让同学们看到每个人之间的差距，其实从生下来开始，每个学生之间就是不平等的。就像雷鸣对李燃讲的：“这个世界上，有很多东西是应该公平的，就比如说时间，一分一秒，对于咱每个人来说都是一样的，但是你去了迪士尼，买了会员，你就是可以走特殊通道。你去涉外医院，就是可以节省排队时间。还有空气，你装了新风系统，就是跟别人呼吸的不一样。这个世间游戏本就不公平，但想要建立公平，不是靠在这里抱怨就可以。”</p><p>在目前社会中，双减政策看似解决教育公平问题，实则只是治标不治本。反而是使很多家庭唯一可以触达的资源门槛变得更高。剧中的 5 位学生在雷鸣的指导下，一路逆袭，实现了梦想，但在现实社会中，很多孩子却仍然处于被教育者所认为的低端位置。想要逆袭，可能会是几代人的努力。</p><h2 id="02-因材施教"><a href="#02-因材施教" class="headerlink" title="02 因材施教"></a>02 因材施教</h2><p>剧中的老师的独特教学方法有很多，比如历史老师会用飞花令教学生背知识点，地理老师用打太极来教洋流，以及雷鸣教学生们用学习树的方法将知识点串联起来，带领学生一起唱英文歌曲学习英语，去监控室上课，让学生观察优等生班级的学习习惯，为了让学生了解学历的重要性，带领学生亲自去求职市场感受现实的残酷。</p><p>在几位代课老师离开之后，11 班如何学习，雷鸣引入了 5 名同学互相出题以难倒对方为主，并且与其他班级老师协调，在晚自习的时候让 5 名同学到其他班级中来讲解自己不理解的知识点。这又就是典型的费曼学习法。</p><p>语文老师上课教大家如何学习语文的阅读经验。（1）流水读书：“读书的时候就像是在听歌，让内容自然平缓地流过，一定要忘记小学老师所教的逐字阅读，更别给我死记硬背。一本书，如果你想记住点什么，你就会越焦虑，别去默读它，别往回翻，用手指来引导视线，防止目光游移，眼睛会不自觉地被运动的物体所吸引。”（2）脱水读书：“甩掉书中的水分只看干货，根据二八定律，一本书里面，百分之八十是水分，真正有效的精华，只占百分之二十。一本书的前言和目录，是概要；序言和书评，是提炼；附录和后记，是总结。这些都是干货中的干货。你们要做的，就是把这百分之二十的内容干货，脱水提炼。然后明确百分之八十的内容和这些干货的关系，有需要的话随时倒回去精读。当然了这百分之八十，是一定要考的内容，不是让你们全部放弃，而是有选择的记忆。”</p><h2 id="03-关注心理"><a href="#03-关注心理" class="headerlink" title="03 关注心理"></a>03 关注心理</h2><p>在面对压力、焦虑，雷鸣的做法是面对和解决，他说：“恐惧的源头是未知，那么焦虑的源头就是不确定。困难太多，头绪太乱，自己浆糊一片，未来混沌一片，那我们怎么办呢？我们就想办法把学习的问题变具体，再把这些具体一一实现。而这就是我们对抗焦虑的杀手锏”，他让学生把焦虑写下来，然后用二维表格来罗列自己可以控制的事情，其实这里可以分为三类，一是自己控制范围的、二是自己影响范围内、三是无法影响也无法控制的范围，比如中美关系，世界贸易，显然是我们无法影响和控制的，而学习对于剧中的 5 位同学来说，就是自己可以控制的范围。在二维表格上列出需要提高的分数，从哪里得到这些分数，比如数学提高 5 分，那三角函数 2 分等。</p><p>关注心理另一条线是剧中的班主任桑夏，她是一名心理辅导老师，比如树房人的实验，对沈耀的救赎。心理问题除了老师也是每一个家长都应该关注的，因为心理问题，是每一个孩子都无法回避的问题，在电视见到把学生心理问题、抑郁的影响等这类的题材还是比较感动，证明我们都在进步和成长。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近在热播的《鸣龙少年》中优秀教师雷鸣和心理老师桑夏共同成立了鸣龙十一班的故事。为了让学生们重拾梦想，雷鸣和桑夏因材施教，引导学生养成良好的学习习惯，帮助每个学生直面困境，改善家庭关系，建立乐观的心态，从而赢得了学生们的信任与爱戴。最终，这批学生通过努力考入心仪的大学，开始新的人生旅程。作为教育从业者，追剧的时候更多关注点是在其中体现的教育现象，里面有很多值得深思。 &lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>教育评价论</title>
    <link href="https://yanwydxf.github.io/2023/11/30/202305/"/>
    <id>https://yanwydxf.github.io/2023/11/30/202305/</id>
    <published>2023-11-30T03:14:22.812Z</published>
    <updated>2023-12-06T05:53:55.647Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>教育测量，就是依据一定的法则（标准）用数值来描述教育领域内事物的属性，是事实判断的过程。教育评价就是指在系统地、科学地和全面地搜集、整理、处理和分析教育信息的基础上，对教育的价值作出判断的过程，目的在于促进教育改革，提高教育质量。参考图书：黄光扬，《教育测量与评价》，华东师范大学出版社，2012。    </p><span id="more"></span><h2 id="教育评价的概念"><a href="#教育评价的概念" class="headerlink" title="教育评价的概念"></a>教育评价的概念</h2><ol><li><p>格兰朗德认为，评价是为了确定学生达到教学目标的程度，收集，分析和解释信息的（课堂）系统过程；评价包括对学生的定量描述（测量）和定性描述（非测量）两方面。即：评价&#x3D;测量（定量描述）+非测量（定性描述）+价值判断。</p></li><li><p>斯塔费尔比姆认为，评价是一种划定、获取和提供叙述性和判断性信息的过程。这些信息涉及研究对象的目标、涉及、实施和影响的价值及优缺点，以便指导如何决策、满足教学效能核定的需要，并增加对研究对象的了解。“评价最要的意图不是为了证明，而是为了改进”。</p></li><li><p>美国教育评价标准委员会对评价给出的定义：评价是对某些现象的价值如优缺点的系统调查，是为教育决策提供依据的过程。</p></li><li><p>泰勒认为：评价过程在本质上是确定课程和教学大纲在实际上实现教育目标的程度的过程。</p></li></ol><h4 id="教育测量与评价的发展历史"><a href="#教育测量与评价的发展历史" class="headerlink" title="教育测量与评价的发展历史"></a>教育测量与评价的发展历史</h4><p>中国是考试制度的发源地，从最早的校、序、庠，到西周建立的考选制度，汉代的察举制、魏晋南北朝时期的九品中正制、科举制度等，但是以前的考试缺乏教育学、心理学、统计学、哲学等科学视角的反思与改进。</p><p>欧美国家早期的学校教育考试大多使用口头测验，后面改成笔试，真正的发展是在20世纪初，在桑代克的影响下，教育测试才开始发展起来，专家们编制大量的教育测验，涵盖学科测验、智力测验、个性测验、兴趣测验等。</p><h4 id="测量与评价在教学中运用的时机分类"><a href="#测量与评价在教学中运用的时机分类" class="headerlink" title="测量与评价在教学中运用的时机分类"></a>测量与评价在教学中运用的时机分类</h4><ol><li>形成性测量与评价：在教学过程中经常实施，目的是借此获得教学过程中的连续性的反馈，了解学生的学习效果、学习历程、学习特点、学习困难等信息，作为随时修正自己教学的参考。</li><li>诊断性策略与评价：多半是在形成性测量与评价之后实施，目的是对个人的问题行为及其原因进行诊断。</li><li>终结性测量与评价：用于教学结束后，目的其一是检查学生学期的学业达到了什么程度，从而判断教学效果的得失。其二是根据终结性测量与评价的结果，评定学生的学业成就，并将评定结果通知学生家长或记入档案。</li></ol><h2 id="教育评价特点"><a href="#教育评价特点" class="headerlink" title="教育评价特点"></a>教育评价特点</h2><p>教育大数据与其他大数据的不同，更具有其独特的专业要求。有以下特点：</p><ol><li>动态性、不可直接比较性</li></ol><ul><li>学生成长，不同阶段的跳跃或显性表现</li><li>无论学业分数或能力素养，均不可直接比较</li></ul><ol start="2"><li>横、纵数据的结合</li></ol><ul><li>横向数据覆盖区域、学校、教师、学生的发展与变化</li><li>纵向数据贯穿于发展全过程（变动情况：升、降、平；主观、客观的原因的影响）</li></ul><ol start="3"><li><p>各级政府教育管理部门、各区域、学校、任课教师均有不同的数据要求。立足点不同，同样的数据，评价的结果相异。</p></li><li><p>教育评价的要注重增值，比如 50 分到 60 分，和 80 分到 82 分。</p></li></ol><h2 id="教育评价的方法"><a href="#教育评价的方法" class="headerlink" title="教育评价的方法"></a>教育评价的方法</h2><h4 id="1-问卷设计"><a href="#1-问卷设计" class="headerlink" title="1. 问卷设计"></a>1. 问卷设计</h4><p>问卷设计包括几部分：封面信、指导语、问卷设计大纲、问卷设计的结构。</p><p>（一）封面信</p><p>一封致被调查者的短信，由于常常放在问卷的封面，故称封面信。主要包括以下内容：<br>1.调查目的和大致内容<br>2.请求合作并感谢支持<br>3.匿名回答和资料保密</p><p>要求：封面信的文字要亲切，语气要诚恳、礼貌，但不要太随便。要把各方面的内容讲清楚，不能太罗嗦。</p><p>（二）指导语</p><p>告诉被调查者如何正确地填答问卷，或提示调查者如何正确完成问卷调查工作的语句。主要包括：<br>1.如何填写问卷的说明<br>2.如何回答问题的说明<br>3.对问卷中某些问题含义的进一步解释<br>4.对某些特殊的或复杂的填答形式的举例</p><p>指导语内容可根据问卷的复杂程度、填写方式难易程度以及调查对象的文化水平等情况的不同而不尽相同。如问卷中问题形式简单，容易理解，方便填答，调查对象文化程度较高，则指导语可以很少，甚至仅仅在封面信中稍作说明即可。反之，指导语就要相应增加。</p><p>（三）问卷大纲</p><p>1.明确问卷核心要解决的问题<br>2.三级指标构建<br>3.具体问题的设计，形成问卷</p><p>（四）问卷设计的结构</p><p>1.问题的分类：问卷中所有问题可以归于特征问题、行为问题和态度问题三类。</p><ul><li>特征问题：测量被调查者基本情况的问题，如年龄、性别、职业、文化程度、婚姻状况、收入、家庭规模等。</li><li>行为问题：测量被调查者过去发生的或现在进行的某些实际行为和有关事件的问题。例如:请问上个星期您看了几场电影？请问你们家订了几份报纸？</li><li>态度问题：测量被调查者对某一事物的看法、愿望、态度、情感、认识等主观因素问题。例如：您认为要改变乘车难问题，关键要抓好哪几项工作？依您的看法，幸福美满的家庭最好有几个孩子</li></ul><p>2.问题的形式</p><ul><li>开放式问题：由于不需列出答案，设计时，只需要在问题下面留出一块空白即可。</li><li>封闭式问题：封闭式问题及答案的形式比较复杂，常用的几种形式。</li></ul><p>3.答案的设计</p><p>答案设计的工作可以概括为两个主要的方面：</p><ul><li>穷尽性：预测所有可能的回答，并将它们严格分类。</li><li>互斥性：答案互相之间不能交叉重叠或相互包含。</li></ul><h4 id="2-考试设计和评价"><a href="#2-考试设计和评价" class="headerlink" title="2. 考试设计和评价"></a>2. 考试设计和评价</h4><p>（一）试题、试卷的质量标准</p><ul><li>内容上：教育性（培养目标、认知）、可推广性（选拔、通过，知识目标）、公平性（多样、统一）、自洽性（重难点、技能）</li><li>质量要求：试题的科学性（没有错误）、试题的适纲性（符合大纲）、试题的有效性（无法替代）、试题的针对性（重、难点）、试题的严谨性（无漏洞）、试题的公平性（针对背景）、试题的新颖性（有但不能多）、试题的优美自然（简洁、流畅）</li></ul><p>（二）测验双向细目表</p><p>测验双向细目表是编制测验的蓝图，它详细说明了测验的内容、测验目标，对试题数量、考试时间安排、测验分数分配等，都起着重要作用，因此，它是编制测验必不可少的一环。</p><p>（三）评价试卷质量的指标</p><ul><li>整套试卷：信度（一致、稳定）、效度（有效、准确）</li><li>每一道题：难度（难易程度）、区分度（考生实际水平的区分程度或鉴别能力）</li></ul><p>客观题的难度计算公式：P&#x3D;1-R&#x2F;N (R为答对该试题人数，N为参加测验总人数)，有效 P 值难度在 0.5+0.2。</p><p>客观题的区分度计算公式：D&#x3D;PH-PL（PH 为高分组（班级排名前25%）答对该题的百分比，PL 为低分组（班级排名后25%）答对该题的百分比）。区分度 D 的取值范围介于 -1~+1 之间，值越大，区分度的效果越佳。D&gt;0 为正区分，D&lt;0 为负区分，D&#x3D;0 为零区分。</p><h4 id="3-实验设计"><a href="#3-实验设计" class="headerlink" title="3. 实验设计"></a>3. 实验设计</h4><p>实验研究设计目的在于建立两个或多个变量之间的因果关系。实验假设：干预、其他变量控制、结果比较。</p><p>示例实验设计：将样本随机分配设置 4 组，3 组为干预组，每组的干预方法不同，1 组为对照组即不做任何干预。经过实验周期后，分析 4 组的影响评估，干预组都会有影响，每组效果不同。</p><h4 id="4-教育档案袋"><a href="#4-教育档案袋" class="headerlink" title="4. 教育档案袋"></a>4. 教育档案袋</h4><p>档案袋是什么：</p><ul><li>一种经过周密思考的目标、任务和标准的结构</li><li>一个使用更多变化的、真实的、基于表现的学生能力的标识机会</li><li>一个连续的带有指导的评估过程</li><li>一个开放的、共享的、可大大的存放学生作品与进步记录的地方</li><li>一个积极地思考、赋予价值和评价教与学的过程</li><li>一个对标准参考测验或标准考试的补充</li></ul><p>档案袋不是什么：</p><ul><li>一个所有事物或任何事物的存放处</li><li>一个储存间接的、过时的读写任务的地方</li><li>一个一年一次的、课堂之外的、为其他的人需要的评估结果</li><li>一个累计的记录分数、等级和儿童不同接近的秘密信息的文件夹</li><li>一个收集学生作品的样本的地方</li><li>一个避免学生标准的判断</li></ul><p>教育档案袋的类型包括：展示型、文件型、评价型、过程型、复合型。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;教育测量，就是依据一定的法则（标准）用数值来描述教育领域内事物的属性，是事实判断的过程。教育评价就是指在系统地、科学地和全面地搜集、整理、处理和分析教育信息的基础上，对教育的价值作出判断的过程，目的在于促进教育改革，提高教育质量。参考图书：黄光扬，《教育测量与评价》，华东师范大学出版社，2012。    &lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《课程与教学的基本原理》1949-2023</title>
    <link href="https://yanwydxf.github.io/2023/11/03/202304/"/>
    <id>https://yanwydxf.github.io/2023/11/03/202304/</id>
    <published>2023-11-03T08:19:06.770Z</published>
    <updated>2023-11-03T09:46:33.772Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《课程与教学的基本原理》于1949年公开出版，被视为现代课程研究的范式，此书也是现代教育学的经典必读书籍，图书作者泰勒被誉为现代课程理论之父。此书的背景源于1929-1933年，席卷美国、波及全球的经济大萧条，以一种不可抗拒的力量对学校教育提出了挑战，一方面，失业率剧增，致使大多数中学毕业生无法找到工作，另一方面，少数人进入大学的学生中又有相当一部分人在读了一年后退学，因此，如何改进学校的课程与教学，以缓和日趋激化的社会矛盾，成为了当时美国教育界的主要问题。</p><span id="more"></span><h2 id="泰勒原理的理论推导"><a href="#泰勒原理的理论推导" class="headerlink" title="泰勒原理的理论推导"></a>泰勒原理的理论推导</h2><p>泰勒的口号是“效率”，强调“彻底的实际效用”。一些教育界的人士把工厂企业的科学化管理效仿运用到学校管理，其中博比特认为“教育实质上是一种显露人的潜在能力的过程，它与社会条件有着特殊的联系。”由于教育要使学生为完美的成人生活做准备，因此，首先要根据对社会需要的研究来确定目标，学习经验是达到目标的手段。而为了使课程科学化，我们的教育目标要具体化、标准化。</p><h4 id="博比特"><a href="#博比特" class="headerlink" title="博比特"></a>博比特</h4><p>博比特《怎样编制课程》提炼的编制过程为以下几个步骤：</p><ol><li>对人类经验的分析。即把广泛的人类经验划分成一些主要的领域。通过对整个人类经验领域的审视，了解学校教育经验与其他经验的联系。</li><li>工作分析。即把人类经验的主要领域再进一步分析成一些更为具体的活动，以便一一列举需要从事哪些活动。</li><li>推导出目标。目标是对进行各种具体活动所需要的能力的陈述，同时也旨在帮助课程编织者确定要达到哪些具体的教育结果。</li><li>选择目标。即要从上述步骤得出的众多目标中选择与学校教育相关的、且能达到的目标，以此作为教育计划的基础和行动纲领。</li><li>制定详细计划。即要设计为达到教育目标而提供的各种活动、经验和机会。</li></ol><h4 id="查斯特"><a href="#查斯特" class="headerlink" title="查斯特"></a>查斯特</h4><p>由于当时人们对学校传授不实用的内容日益不满，因此通过活动分析法来消除课程中的无用之物成为首要任务。查斯特把课程编制过程进行完善为 7 个步骤：</p><ol><li>通过研究社会背景中的人类生活，确定教育的主要目标。</li><li>把这些目标分析成各种理论和活动，然后再继续把它们分析成教学工作单元的层次。</li><li>按其重要性的程度加以排列。</li><li>把对儿童有很大价值，但是对成人价值不大的理论和活动，提到较高的位置。</li><li>删除在校外能学得更好的内容，然后确定在学校教育期间能完成的最重要的内容。</li><li>收集处理这些理论和活动的最佳做法。</li><li>根据儿童心理特征安排内容，以便用一种适当的教学顺序获得它们。</li></ol><h4 id="泰勒"><a href="#泰勒" class="headerlink" title="泰勒"></a>泰勒</h4><p>泰勒的课程与教学的基本原理主要围绕以下 4 个中心问题运转的。</p><ol><li>学校应该达到哪些教育目标？</li><li>提供哪些教育经验才能实现这些目标？</li><li>怎样才能有效组织这些教育经验？</li><li>我们怎样才能确定这些目标正在得到实现？</li></ol><p>上面这四个问题同样也是当下教育界仍在不断研究和探索的问题。四个问题涵盖了目标、内容、实施、评价几大维度。下面具体谈下每一项：</p><p>（一）确定教育目标</p><p>与其说是制定目标，更合适的说法是选择目标，如何是最明智的选择，必须有来自 3 个方面的信息：1.对学生的研究；2.对当代社会生活的研究；3.学科专家的建议。还需要通过教育哲学与学习理论在有限学校教育时间内过滤掉不重要或相互矛盾的目标。</p><p>最后，当目标确定后，还需要把目标具体化，每一个教育目标都应包括行为和内容两个方面，即既指出要使学生养成的那种行为，又言明这种行为能在其中运用的生活领域或内容。</p><p>（二）选择学习经验</p><p>受杜威“从经验中学习”的影响，泰勒认为只有通过经验，才会产生学习，从而达到教育目标。而学习经验并不是教师做了什么活动，而是学生自己做了什么，因此，坐在同一个班里的学生，可能会有两种不同的经验。而教师的任务是通过构建情境来“控制学习经验”，而且要构建多种多样的情境，以便为每个学生提供有意义的经验。</p><p>选择经验的 5 条原则：</p><ol><li>为了达到某一目标，学生必须具有使他有机会实践这个目标所隐含的那种行为的经验。</li><li>学习经验必须使学生由于实践教育目标所隐含的那种行为而获得满足感。</li><li>学习经验所期望的反应，是在有关学生力所能及的范围之内的。</li><li>有许多特定的经验可用来达到同样的教育目标。</li><li>同样的学习经验往往会产生几种结果。</li></ol><p>（三）组织学习经验</p><p>组织学习经验的 3 项主要准则：连续性、顺序性、整合性。连续性是指直线式地陈述主要的课程要素；顺序性是强调每一后继经验要以前面的经验为基础，同时又对有关内容加以深入、广泛地展开；整合性是指各种学习经验之间的横向关系，以便于学生获得一种统一的观点，并把自己的行为与所学的课程内容统一起来。</p><p>（四）评价结果</p><p>评价过程是从教育目标入手，第一步要先把教育目标说清楚，以便了解这些目标实际上达到的程度，第二步要确定评价的情境，让学生呈现教育目标所指的那种行为。评价不应该是一个单一的分数或者描述性术语，是应该反映学生目前状况的一个剖析图。评价的目的之一是让教师、学生、有关人士了解教学的成效。</p><h2 id="泰勒原理的反思与发展"><a href="#泰勒原理的反思与发展" class="headerlink" title="泰勒原理的反思与发展"></a>泰勒原理的反思与发展</h2><p>60 年代初泰勒主持“全国教育进展评定”后，在强调没有理由要改变课程原理所提出的基本问题的同时，也做了修正和补充，具体包括以下几方面：</p><ol><li>更加关注学生的能动性</li><li>强调学生的校外学习</li></ol><p>学习发生在哪？随着时代的发展，70 年代他提出了学习发生在哪里的问题，过去的学习只能发生在学校，而现在通过其他媒体也可以学到。所以除了要充分利用学校资源，更加集中关注学生所学内容的价值，也要加强校外课程，重建社区的教育系统。</p><ol start="3"><li>关于教育目标一般化与具体化的程度问题</li></ol><p>“目标应该是清晰的，而不一定是具体的”，也就是说，教育目标涉及两个方面：行为和内容，行为方式应该是一般的，而内容则是具体的。这样学生就能够容易地从一般转入具体，又从具体转入一般；既能识别一般原理的具体例证，又能识别出包括许多具体事例的一般原理。</p><p>在确定目标的时候泰勒采用施瓦布提出的“集体审议的程序”，即考虑到教师、教材专家、课程专家、心理学家、社会学家和人的发展方面的专家提供的建议和判断以此作为目标的基础。</p><h2 id="泰勒原理对当代职业教育的启发"><a href="#泰勒原理对当代职业教育的启发" class="headerlink" title="泰勒原理对当代职业教育的启发"></a>泰勒原理对当代职业教育的启发</h2><p>泰勒的课程原理和评价原理都是以目标为中心的，当代职业教育作为高等教育的一个重要组成部分，其核心职责是在培养应用技能型人才，就业则是职业教育的最终极目标。根据泰勒原理，以目标为中心，在编制课程时，从这四个步骤来考虑设计：确定教育目标、选择学习经验、组织学习经验、评价结果。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;《课程与教学的基本原理》于1949年公开出版，被视为现代课程研究的范式，此书也是现代教育学的经典必读书籍，图书作者泰勒被誉为现代课程理论之父。此书的背景源于1929-1933年，席卷美国、波及全球的经济大萧条，以一种不可抗拒的力量对学校教育提出了挑战，一方面，失业率剧增，致使大多数中学毕业生无法找到工作，另一方面，少数人进入大学的学生中又有相当一部分人在读了一年后退学，因此，如何改进学校的课程与教学，以缓和日趋激化的社会矛盾，成为了当时美国教育界的主要问题。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>追求理解的教学设计：关于职业教育的思考</title>
    <link href="https://yanwydxf.github.io/2023/09/05/202303/"/>
    <id>https://yanwydxf.github.io/2023/09/05/202303/</id>
    <published>2023-09-05T01:44:57.961Z</published>
    <updated>2023-09-05T02:55:04.709Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>爱丽丝问柴郡猫：“你能否告诉我，我应该走哪条路”<br>柴郡猫答：“那取决于你想要去哪里”<br>爱丽丝说：“我不在乎去哪里”<br>柴郡猫说：“那你走哪条路也无所谓了”<br>爱丽丝又补充了一句：“只要我能到达某个地方就行”<br>“奥，只要你走的足够远，那你一定能做到”柴郡猫说<br>——摘自《爱丽丝梦游仙境》</p><span id="more"></span><h2 id="逆向设计"><a href="#逆向设计" class="headerlink" title="逆向设计"></a>逆向设计</h2><p>在各行各业中，我们都有标准和框架的约束，教师也是一样，有国家课标，有学校的人培方案，我们并不是随心所欲的传授知识，而是在这些约束下进行教学。古代的教育是根据统治阶级的需要进行培养，当代也是一样，教育的最终目的是培养符合时代需要的人才，有了明确的人才规格和标准就是教育的边界、目标。</p><p>传统学习就像在海滩边捡石子，学生带着一个空空的罐子来到海滩上，在教师的指导下，往罐子里一块块地扔石子，石子都是散乱的。最后学生来到一个地方，就是我们说的考试，把所有的石子倒掉，又茫然地带着空空的罐子回去了。这种现象在当下仍然比比皆是，其实这和国家的评价体系息息相关。但随着社会的发展，当真正迈入社会，面向种种变化，传统的模式变得难以应对。那现在提出的逆向设计，又是指什么？</p><p>威金斯和麦克泰格所指的“逆向”是指立足于“输出端”，即学生的“预期学习结果”，而且这里的“预期学习结果”是从生活价值来思考的，也就是考虑“学了这些对学生来说有什么价值和意义”，而不是仅考虑“输入端”，即作为教师“我”要教什么。</p><p>可以理解为以终为始，关于知识的迁移要么需要高端的反思性学习，从而实现有意识的、深思熟虑的迁移；要么需要低端的大量实地练习，从而实现无意识的、自动的迁移。我们要教会学生的不仅仅是专家结论，而是要培养学生像专家一样思考，比如相比新手直接搬相应的公式出来，专家会提到解决问题的原理，同时解释为什么要应用这些原理以及如何应用。</p><p>在评价一个学生的解释能力主要看以下几个方面：<br>（1）具有精细的分辨能力，能够把握核心内容，如重要观念、关键时刻、关键问题等；<br>（2）能融会贯通地把握文本，不仅知道“是什么”，还知道“为什么”和“如何”，避免简单化和表面化的看法，能系统地阐释文本。</p><h2 id="职业教育中逆向设计的思考"><a href="#职业教育中逆向设计的思考" class="headerlink" title="职业教育中逆向设计的思考"></a>职业教育中逆向设计的思考</h2><p>今天的教育要关注学生未来所要面对的现实世界，知识需要不断被现实化，当前学校教育最大的问题在于脱离现实世界，以致学生很难将学校所学迁移到现实世界中，或者可以说学校教育和现实世界有两套不同的话语体系。</p><p>在职业教育中逆向设计更符合实际需求，为什么现在的大学生遇到各种就业困难，其实从源头来说，人才培养方案中，对于学生的培养定位，是希望你具备理论基础，涉猎广泛，但这些内容和实际的企业之间有多少关系，就有待考量。就像现在很多中职院校开设了人工智能专业、大数据专业，看似响应国家号召，课程体系设置的也很高大上，但一旦落地就成了炮灰，真实的招聘数据，企业在招聘人工智能、大数据岗位的时候，对于学历的要求都在本科、研究生。</p><p>职业教育逆向设计理念：以终为始，职业教育的目的是就业，从最终就业的岗位向前推论，该岗位需要什么样的人才，以此作为培养目标。</p><p>展开来说，可以从下面两点入手：</p><h4 id="1-能力本位的岗位分析方法"><a href="#1-能力本位的岗位分析方法" class="headerlink" title="1. 能力本位的岗位分析方法"></a>1. 能力本位的岗位分析方法</h4><p>（1）海量招聘数据分析：定量方式了解行业整体需求<br>（2）企业问卷调研：定量方式了解技术点应用情况<br>（3）定期企业访谈：定性方式了解具体应用场景、经验性技能<br>（4）目标岗位标准：定性+定量得出的目标岗位画像</p><h4 id="2-逆向课程设计"><a href="#2-逆向课程设计" class="headerlink" title="2. 逆向课程设计"></a>2. 逆向课程设计</h4><p>（1）由目标岗位标准得出技能点池<br>（2）80&#x2F;20 原则进行知识点筛选<br>（3）根据技能点前置后置关系组成技能点图<br>（4）根据技能点划分课程<br>（5）结合学习者需求形成学习路线<br>（6）案例贯穿方式进行技能点组织</p><p><img src="https://i.postimg.cc/x1zwXKdX/skill.png" alt="skill.png"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;爱丽丝问柴郡猫：“你能否告诉我，我应该走哪条路”&lt;br&gt;柴郡猫答：“那取决于你想要去哪里”&lt;br&gt;爱丽丝说：“我不在乎去哪里”&lt;br&gt;柴郡猫说：“那你走哪条路也无所谓了”&lt;br&gt;爱丽丝又补充了一句：“只要我能到达某个地方就行”&lt;br&gt;“奥，只要你走的足够远，那你一定能做到”柴郡猫说&lt;br&gt;——摘自《爱丽丝梦游仙境》&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学习论：什么是学习</title>
    <link href="https://yanwydxf.github.io/2023/09/02/202302/"/>
    <id>https://yanwydxf.github.io/2023/09/02/202302/</id>
    <published>2023-09-02T12:51:20.133Z</published>
    <updated>2023-09-05T02:41:30.169Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>发挥学生的主体地位，要先了解学习的性质、学习的过程、学习的方法，帮助和促进学生的学习是教育工作者的责任，我们只有了解了学习的性质和影响学习过程的诸因素，才能更有效地影响学生的学习。</p><span id="more"></span><h2 id="学习的定义"><a href="#学习的定义" class="headerlink" title="学习的定义"></a>学习的定义</h2><p>在学习理论中所讲的“学”不只是指人类的学习，也包括动物的学习；它泛指有机体因经验而发生的行为的变化，而且这种变化并不意味着改变后的行为比原来的行为更可取。就一般而言，学习是有机体适应环境的手段。有机体为了生存与适应，必须不断改变自己的行为。经验积累引起的行为倾向变化的过程，也就是学习的过程。然而，我们不能把所有行为变化都看作是学习的结果。</p><h4 id="1-本能与学习"><a href="#1-本能与学习" class="headerlink" title="1. 本能与学习"></a>1. 本能与学习</h4><p>强调学习是由经验而引起的行为的变化，是因为许多低等动物也能表现极为复杂的行为模式，但这些行为模式主要不是由于学习的结果，而是出于它们的本能。作为本能的行为模式，一般要符合两个条件：</p><ul><li>这种行为模式是这一物种的所有成员都具备的；</li><li>即便在与其他同类成员隔绝的情况下，也会产生这种行为模式。</li></ul><p>然而，本能与学习之间的区分也并不始终是泾渭分明的。人们偶尔也会看到一些天生的行为模式因经验而发生变化。尽管如此，我们还是不能把有机体的所有能力都看做是学习的结果。不过，在有些场合，要把行为分成完全先天的或完全习得的是很困难的，而且也没有这个必要。</p><h4 id="2-成熟与学习"><a href="#2-成熟与学习" class="headerlink" title="2. 成熟与学习"></a>2. 成熟与学习</h4><p>人的发展在一定程度上可以说是由成熟（生理的发展）与学习（心理的发展）构成的。有机体要做出某些行为，神经系统和肌肉组织必须达到一定的成熟水平。就像，我们无论创造出什么样的教学方法，在儿童神经动作控制发展到一定程度以前，是无法让他们握笔写字的。</p><p>还要注意的是，我们不能因年龄变化引起有机体内部组织变化而导致的行为变化称为学习。</p><h4 id="3-学习与成绩"><a href="#3-学习与成绩" class="headerlink" title="3. 学习与成绩"></a>3. 学习与成绩</h4><p>学习是一种在学习者内部发生的事情，学习本身是无法直接测量的，我们能够测量的只有学习动机结果。</p><p>通过测量学习的结果可能会存在不一致性，一方面，可以通过测量学习者的成绩来判断学习是否发生，因为正确的操作表现无疑隐含着学习；但另一方面，没有表现出正确的操作水平有时也并不一定意味着学习没有发生，可能由于没有显示学习结果的动机导致不愿意显示出来。</p><p>所以这对于教师提出了要求，不仅要指导学生的学习，而且还要帮助和鼓励学生在最佳状态下发挥自己的才能。</p><h4 id="4-行为的暂时变化与相对持久的变化"><a href="#4-行为的暂时变化与相对持久的变化" class="headerlink" title="4. 行为的暂时变化与相对持久的变化"></a>4. 行为的暂时变化与相对持久的变化</h4><p>强调学习是行为相对持续的变化，是为了区别那些因各种原因而引起的行为的暂时变化。例如，当一个人生病、身体疲劳或心情烦恼时，学习的效果就会受影响。但这些都是暂时现象，可见，暂时性的行为变化不一定是因为学习而引起的，学习必须是指有机体比较持久的行为变化。</p><p>这里使用“相对”或“比较”一词，是因为学习者习得某种反应倾向后，虽然会形成稳定的习惯和牢固的知识，但随着时间的推移，可能会发生遗忘。我们不能因为一个人多年后忘记了如何解二元一次方程而否认他在中学时的学习。</p><h4 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h4><p>学习是指学习者因经验而引起的行为、能力和心理倾向的比较持久的变化。这些变化不是因成熟、疾病或药物引起的，而且也不一定表现出外显的行为。</p><h2 id="学习理论流派"><a href="#学习理论流派" class="headerlink" title="学习理论流派"></a>学习理论流派</h2><p>学习理论为我们提供了探讨这些基本问题的不同的视角，使我们有可能比较全面地理解学习的性质、学习的条件和学习的规律，从而为我们的教学理论和实践提供科学的基础。对学习理论的一个比较合理的期望，是把它们当做处理自己面临的各种现象的一种工作模式。所以，在某一特定时期，一种概括可能适当地描述了某种特定情景，但过了一段时期，它可能已成为历史。正因为这样，学习理论才有可能不断地发展。</p><h4 id="1-刺激-反应学习理论"><a href="#1-刺激-反应学习理论" class="headerlink" title="1. 刺激-反应学习理论"></a>1. 刺激-反应学习理论</h4><p>把环境看做是刺激，把伴随而来的有机体行为看做是反应。关注的是环境在个体学习中的重要性。学习者的行为是他们对环境刺激所作出的反应；所有行为都是习得的。教师的职责就是要创设一种环境尽可能在最大程度上强化学生的合适的行为。</p><h4 id="2-认知学习理论"><a href="#2-认知学习理论" class="headerlink" title="2. 认知学习理论"></a>2. 认知学习理论</h4><p>认知心理学家探讨学习的角度与行为主义者相反。他们认为是个体作用于环境，而不是环境引起人的行为。环境只是提供潜在刺激，至于这些刺激是否受到注意或被加工，这取决于学习者内部的心理结构。潜在的环境刺激在任何时候都是无法计数的，为什么有的起作用，有的被忽视?原因在于个体是根据自己内部结构对其加以选择的，目的是为了赋予经验以意义。个体在以这种方式与环境相互作用的过程中，也不断地修正自己内部的心理结构，从而影响未来与环境的相互作用。可见，认知学习理论要研究的是个体处理其环境刺激时的内部过程，而不是外显的刺激与反应。</p><h4 id="3-折中主义学习理论"><a href="#3-折中主义学习理论" class="headerlink" title="3. 折中主义学习理论"></a>3. 折中主义学习理论</h4><p>行为主义与认知学派最初出现时存在着尖锐的对立，主要表现在是强调外周的中介物还是中枢的中介物；是获得习惯还是获得认知结构；问题解决过程是试误还是顿悟，但到了较为成熟的时期其对立就不复尖锐了，而且逐渐出现协调融合的趋势。</p><h4 id="4-人本主义学习理论"><a href="#4-人本主义学习理论" class="headerlink" title="4. 人本主义学习理论"></a>4. 人本主义学习理论</h4><p>真正的学习涉及到整个人，而不仅仅是为学习者提供事实。真正的学习经验能够使学习者发现他自己独特的品质，发现自己作为一个人的特征。从这个意义上说，学习即成为；成为一个完善的人，是惟一真正的学习。</p><h4 id="小结-1"><a href="#小结-1" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h4><p>即便一种有效的学习理论也无法告诉我们如何进行课堂教学，但它确实可以为我们提供一个发现一般教学原理的最切实可行的起点。一种合适的学习理论并不是改进教学的充足条件，但是，一种有效的教学理论必须是建立在有关的学习理论的基础上的。当然，教学理论不是学习理论的简单的和直接的应用，我们不能把教学理论看做是学习理论的直接派生物。学习理论可以为有效的教学理论提供一般的方向;教学理论的形成，还需要进行许多补充性研究，以说明学习理论不涉及的一些实际问题和新的教学变量。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;发挥学生的主体地位，要先了解学习的性质、学习的过程、学习的方法，帮助和促进学生的学习是教育工作者的责任，我们只有了解了学习的性质和影响学习过程的诸因素，才能更有效地影响学生的学习。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hexo + Github Page 快速搭建博客</title>
    <link href="https://yanwydxf.github.io/2023/08/31/202301/"/>
    <id>https://yanwydxf.github.io/2023/08/31/202301/</id>
    <published>2023-08-31T05:33:27.410Z</published>
    <updated>2023-09-04T06:05:48.221Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每个程序员都该有一个自己的博客。</p><span id="more"></span><h2 id="Hexo-快速搭建博客"><a href="#Hexo-快速搭建博客" class="headerlink" title="Hexo 快速搭建博客"></a>Hexo 快速搭建博客</h2><p>Hexo 是一个快速、简洁且高效的博客框架。Hexo 使用 Markdown（或其他标记语言）解析文章，在几秒内，即可利用靓丽的主题生成静态网页。</p><h4 id="1-安装-Hexo"><a href="#1-安装-Hexo" class="headerlink" title="1. 安装 Hexo"></a>1. 安装 Hexo</h4><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">npm install -g hexo-cli</span><br></pre></td></tr></table></figure><h4 id="2-建站"><a href="#2-建站" class="headerlink" title="2. 建站"></a>2. 建站</h4><p>安装 Hexo 完成后，请执行下列命令，Hexo 将会在指定文件夹中新建所需要的文件。</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo init &lt;folder&gt;</span><br><span class="line"><span class="built_in">cd</span> &lt;folder&gt;</span><br><span class="line">npm install</span><br></pre></td></tr></table></figure><h4 id="3-安装主题"><a href="#3-安装主题" class="headerlink" title="3. 安装主题"></a>3. 安装主题</h4><p>在 Hexo 官网选择<a href="https://hexo.io/themes/">主题</a>后，下载至在 <code>themes</code> 文件夹内，本站使用的主题为 <a href="https://github.com/chongshengsun/">apoll</a>。并修改 <code>_config.yml</code> 内的 theme 设定，即可切换主题。</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">theme: apollo</span><br></pre></td></tr></table></figure><h4 id="启动"><a href="#启动" class="headerlink" title="启动"></a>启动</h4><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="在-GitHub-Pages-上部署-Hexo"><a href="#在-GitHub-Pages-上部署-Hexo" class="headerlink" title="在 GitHub Pages 上部署 Hexo"></a>在 GitHub Pages 上部署 Hexo</h2><p>建立名为 &lt;你的 GitHub 用户名&gt;.github.io 的储存库，若之前已将 Hexo 上传至其他储存库，将该储存库重命名即可。</p><h4 id="一键部署"><a href="#一键部署" class="headerlink" title="一键部署"></a>一键部署</h4><ol><li>安装 hexo-deployer-git。</li><li>在 <code>_config.yml</code> 中添加以下配置（如果配置已经存在，请将其替换为如下）:</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">deploy:</span><br><span class="line">  type: git</span><br><span class="line">  repo: https://github.com/xx/xx.github.io.git</span><br><span class="line">  branch: master</span><br><span class="line">  token: </span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="3"><li>执行 hexo g -d 。</li><li>浏览 &lt;GitHub 用户名&gt;.github.io 检查你的网站能否运作。</li></ol>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;每个程序员都该有一个自己的博客。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
